炒賣行為算唔算係一種市場失靈？

我覺得只係一種合法的打劫

唔係

價格唔係決定產品價值嘅唯一方法，唔想食炒價嘅人咪排下隊抽下籤去買嘢，唔想浪費時間排隊咪要食自由市場決定嘅炒價，最後都係由市場決定

即係有人先以強大財力搶去他人低價購買某商品的機會，而在法律下，人的“低價購買機會”並非佢擁有的資產

下
供應量小於需求量
價格自然需要調整
中三經濟第一堂學
。。。

樓主小學畢業未

係有人將物件賣比可以獲取更多金錢既人以獲利，反而係有人乘機用自由買賣之名賺取差價

供求問題

係供求問題，無錯

咁我先講一下，

炒賣行為，有別一般從商行徑，

例如，有一條炎熱的山路長年有好多旅客經過，旁邊有好多樹，上面有好多果實，而呢種果實係方圓十里內唯一可以解中暑的食物，平時會有好多旅客會爬上樹去採摘果實充飢同解中暑

咁就有個A先生會先幫旅客摘左一d先, 放係個籃入面，而有旅客會想方便d就直接同A先生買，咁有人冇錢或唔想出錢咪唯有自己摘囉

但係如果A先生有日大規模採摘，可能請埋佢d伙伴一齊合作，摘晒山路上全部果實，可能剩下小小果實在最高最難的位置，連A先生自己都費事去摘果少少，而A先生同佢d伙伴個個攜帶武器防衛，咁A先生就可以賣到天價，因為需要果實去充飢解暑的旅客別無他選

這例子即係“囤積居奇”，人為同有目的去製造稀少性以獲得暴利

而我認為，發展到呢個變態程度，呢個係一個負和遊戲，只有A先生團隊有得益

當然的確係供求問題，絕對無錯

另一變態行為：

A先生團隊有另一玩法，在山路附近，有一條木吊橋，條橋同山路一樣都可貫通相同的目的地，咁A先生團隊就成日散播謠言話條橋太殘舊同結構腐蝕，就黎會斷，但其實沒有這回事，咁好多原本想過橋的旅客就轉行山路，並為A先生團隊帶來更多果實銷售額

你第一個scenario 假設咗無competitor
第二個scenario就假設咗incomplete information

建議你讀下econ先，最簡單嘅supply and demand, equilibrium

A先生起呢到賣到咁高價，自然會吸引到其他競爭者起其他地方帶果實嚟賣，supply升就價格跌，跌到個價低過A先生團隊守住棵樹嘅成本，佢地就會自動收皮

你個例子唔叫炒賣
係叫壟斷

壟斷係講緊所有供應只由一個entity做曬
炒賣未去到咁既地步

炒賣行為唔太影響短期供應的話, 係冇問題
更加可以令市場更有效
例如口罩買斷後價值爆升
會吸引更多人投資賣口罩

但當炒賣行為令供應大減, 就會有壟斷效果
而如果壟斷方決定抬高價格單方面操控市場
市場就會失靈

口罩個度我再講多啲

炒賣行為預期未來會供不應求而價格上升
所以會早於市場需求量增加前買口罩
轉個角度睇, 炒賣行為實際係會令供不應求既現象更早出現
令口罩價格喺肺炎黎到前就上升

要留意既係, 呢種人為既供不應求實際係一種暫時既假象
當之後市場需求量真係因為肺炎黎到而上升時
先前買入既口罩會轉化為供應
所以實際供應量冇減
但因為價格早一步上升, 可以令市場有早一步既訊息, 預留更多時間增加供應
減少之後供不應求既時間, 更早達至market equilibrium

理論上講就係咁講
現實上
有腦既, 冇炒賣行為, 價格唔升, 都會識得預早增加供應
冇腦既, 有炒賣行為, 價格上升, 都可以無動於衷等到肺炎黎先識郁

留名睇識嘢嘅巴打留言

其實好睇你有幾相信經濟學理論解釋現象嘅能力。

理論上你相信得無型之手嘅能力，市場一定會依據供求調整去適合嘅價格，炒賣行為只是有人利用市場調整的延遲去圖謀短期利益，只係一個過渡現象，原因係市場調節嘅遲鈍性，而唔係市場失靈。

現實中，市場中常有有型之手控制價格，以協調或控制資源分配，係呢個情況下定價過低，炒賣先會變成常態，而炒賣者雖然付出較少金錢，但需進行非價競爭，或排隊，或要搵平價貨源，甚至要承受犯法風險，是確確實實付出代價，雖然喺市場角度係損失。有人用炒價買，只係買返非價競爭嘅代價，雖然一般會比理論上會達到嘅市場價貴，因為非價競爭嘅低效同炒賣囤積減少供應，但唔可以因有型之手嘅干預而認為市場失靈，而炒賣亦是市場調節嘅結果（雖然低效）。

相信得市場理論嘅，市場係唔會失效，看似失效只係被非市場制度干預，或者你未夠了解市場。

正常競爭下當然是應該有人或事是較值錢

均價社會只會做成均窮

市場延遲反應好多時係因為資訊/交易費用過高，有啲商品門路少，或者大部分人預測唔到將來嘅需求會上升，都係資訊費用過高嘅例子。有多啲資訊嘅人乘機炒賣，賣嘅就係資訊差。

當然你可以話如果市場係完美，可以即時調節費用，就冇人可以炒賣到，但現實社會中資訊費用本身就存在，而且佔比好重，如果因為呢樣嘢就否定市場，經濟學理論都好難run落去。

當然因此經濟理論成日fail，因為有太多脱離現實嘅假設，但要完美預測社會現象，談何容易？

市場主義既經濟學家相信人類可以無錢既唔需要食野，可以資源無限地增長
炒賣的確係市場行為，而有無失效要睇需求係必須定非必須，資源能否增加，炒賣者是否在技術及資訊上有不公平性

經濟學既問題有三樣，一係經濟學本身就己經會干擾人既決定，改變人類行為。二係本身只係由統計為本及事後解釋，未能做出有效預測時就當成合格理論，遠不及自然科學嚴格。三係以單一金錢作單位，但人類行為動基加物件價值複雜度非單一單位可以量化，試圖假扮科學令本質上更難正確描述人類行為
正確做法應該完全毀掉現有理論再以自然科學嚴謹去檢視